<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<hadiths>
    <hadith lang="ar">
        عن أمير المؤمنين أبي حفص عمر بن الخطاب‏ رضي الله عنه، قال‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ ‏"‏إنما الأعمال بالنيات، وإنما لكل امرىء ما نوى فمن كانت هجرته إلى الله ورسوله فهجرته إلى الله ورسوله، ومن كانت هجرته لدنيا يصيبها، أو امرأة ينكحها فهجرته إلى ما هاجر إليه‏"‏ (‏متفق على صحته‏.‏ رواه إماما المحدثين‏:‏ أبو الحسين مسلم بن الحجاج بن مسلم القشيرى النيسابورى رضي الله عنهما في صحيحهما اللذين هما أصح الكتب المصنفة‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Le calife ‘Omar (RA) a dit : J’ai entendu le Messager de Dieu (que la prière d'Allah et son salut soient sur lui) dire :
        « Les actions ne valent que par les intentions et chacun n’a pour lui que ce qu’il a eu réellement l’intention de faire. Celui qui
        s’est exilé par amour pour Dieu et de son messager, son exile est pour Dieu et son messager. Celui qui s’est exilé pour
        parvenir à des biens de ce bas monde ou pour épouser une femme, son exile est pour la raison qui l’y a poussé.» [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أم المؤمنين أم عبد الله عائشة رضي الله عنها قالت‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏:‏ ‏"‏يغزو جيش الكعبة فإذا كانوا ببيداء من الأرض يخسف بأولهم وآخرهم‏"‏‏.‏ قالت‏:‏ قلت‏:‏ يارسول الله، كيف يخسف بأولهم وآخرهم وفيهم أسواقهم ومن ليس منهم‏!‏‏؟‏ قال‏:‏ ‏"‏يخسف بأولهم وآخرهم، ثم يبعثون على نياتهم‏"‏ (‏متفق عليه‏.‏ هذا لفظ البخاري‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        La mère des croyante, ‘Aisha (RA) a dit : le Messager de Dieu (que la prière d'Allah et son salut soient sur lui) a dit
        Une armée se mettra en marche ( à la fin des temps ) pour détruire la Kaaba. Quand elle sera dans une zone désertique, la terre les engloutira tous, du premier jusqu’au
        dernier. Elle ajouta « J’ai dit : O Messager de Dieu ! Comment seront-ils engloutis du premier au dernier alors qu’il y aura
        parmi eux leurs subordonnés (qui sont astreints à les suivre) ainsi que des étrangers à eux ? » Il dit « Ils seront engloutis du
        premier au dernier puis ressusciteront chacun selon sa propre intention » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت قال النبي صلى الله عليه وسلم‏:‏ ‏"‏لا هجرة بعد الفتح، ولكن جهاد ونية، وإذا استنفرتم فانفروا‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Aicha  a rapporté ce Hadith : « Il n'y a plus d'émigration après la conquête (de La Mecque) ; cependant, la lutte et l'intention subsistent. Donc, quand on vous appelle au combat, répondez-y. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>

    <hadith lang="ar">
        عن أبي عبد الله جابر بن عبد الله الأنصارى رضي الله عنهما قال‏:‏ كنا مع النبي صلى الله عليه وسلم في غزاةٍ فقال‏:‏ ‏"‏إن بالمدينة لرجالاً ماسرتم مسيراً، ولا قطعتم وادياً إلا كانوا معكم حبسهم المرض‏"‏ وفى رواية‏:‏ ‏"‏إلا شاركوكم في الأجر‏"‏ (‏رواه مسلم‏).‏

        (‏ورواه البخاري‏)‏‏‏ عن أنس رضي الله عنه قال‏:‏ رجعنا من غزوة تبوك مع النبي صلى الله عليه وسلم فقال‏:‏ ‏"إن أقواماً خلفنا بالمدينة ما سلكنا شعباً ولا وادياً إلا وهم معنا، حبسهم العذر‏"‏‏.‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Jaber Ibn 'Abdullah Al Ansari  a dit : « Nous étions avec le Prophète  à l'expédition de Tabouk lorsqu'il dit « Il y a certainement à Médine des hommes qui, dans toute marche que vous faites et dans toute la vallée que vous traversez, sont avec vous : ce sont ceux qui y ont été retenus par la maladie » [Muslim]

        Dans une autre version : « Ils partagent avec vous le salaire de vos œuvres (Mouslim et Boukhâri à partir de Anas  qui a dit : « Nous étions avec le Prophète  , de retour de l'expédition de Tabouk, quand il dit « Des gens derrière nous à Médine, il n'est pas un sentier de montagne ou de vallée qu'on parcourt sans qu'ils n'y soient avec nous. »
    </hadith>

    <hadith lang="ar">
        عن أبي يزيد معن بن يزيد بن الأخنس رضي الله عنهم، وهو وأبوه وجده صحابيون، قال‏:‏ كان أبي يزيد أخرج دنانير يتصدق بها فوضعها عند رجل في المسجد فجئت فأخذتها فأتيته بها، فقال‏:‏ والله ما إياك أردت، فخاصمته إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال‏:‏ ‏"لك ما نويت يا يزيد، ولك ما أخذت يامعن‏"‏ (‏رواه البخاري‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Yazid Ma'n Ibn yazid Al Akhnas , tous les trois Compagnons du Prophète , a dit : « Mon père Yazid avait sorti quelque dinars pour en faire aumône. Il les plaça chez un homme de la mosquée. Je vins alors les prendre et je suis allé avec les dinars vers mon père. » Il dit : « Par Dieu, ce n'est pas à toi que je les destinais. » Je me plaignais auprès du Messager de Dieu  qui dit : « Toi, Yazid, tu as eu le salaire de ce que tu avais l'intention de faire, et toi, Ma'n, tu n'as pris que ce qui te recevait de plein droit. » [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة عبد الرحمن بن صخر رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏

        ‏"‏إن الله لا ينظر إلى أجسامكم ، ولا إلى صوركم، ولكن ينظر إلى قلوبكم وأعمالكم‏"‏ (‏رواه مسلم‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra  a dit : Le Messager de Dieu  a dit : « Dieu exalté ne regarde ni vos corps ni vos apparences, mais Il regarde vos cœurs et vos actions. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي موسى عبد الله بن قيس الأشعرى رضي الله عنه قال‏:‏ سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الرجل يقاتل شجاعة، ويقاتل حميةً، ويقاتل رياء، أى ذلك في سبيل الله‏؟‏ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ ‏"‏ من قاتل لتكون كلمة الله هى العليا فهو في سبيل الله‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Musa Al Ash'ari  a dit : « On demanda au Messager de Dieu  lequel de ces trois combattants combat sur le chemin de Dieu :
        l'homme qui combat par bravoure, l'homme qui combat par esprit partisan, l'homme qui combat par pure ostentation, Le Messager de Dieu  a dit : « Celui qui combat pour que la parole de Dieu soit la plus haute, c'est ce combat qui est sur la voie de Dieu. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي بكرة نفيع بن الحارث الثقفى رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏إذ التقى المسلمان بسيفيهما فالقاتل والمقتول في النار‏"‏ قلت يارسول الله، هذا القاتل فما بال المقتول‏؟‏ قال‏:‏ ‏"‏إنه كان حريصاً على قتل صاحبه‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Bakra Nufay  a dit : Le Messager de Dieu   a dit : « Quand deux Musulmans croisent le fer, le tueur et le tué iront tous deux en Enfer. » Je dis : « O Messager de Dieu ! Nous sommes d'accord pour le tueur, mais comment le tué peut-t-il aller aussi en Enfer ? » Il dit : « Il aurait tout fait pour tuer son compagnon. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏:‏ ‏"‏صلاة الرجل في جماعة تزيد على صلاته في سوقه وبيته بضعاً وعشرين درجه وذلك أن أحدهم إذا توضأ فأحسن الوضوء ثم أتى المسجد لا يريد إلا الصلاة، لا ينهزه إلا الصلاة، لم يخط خطوة إلا رفع له بها درجة، وحط عنه بها خطيئة حتى يدخل المسجد، فإذا دخل المسجد كان في الصلاة ما كانت الصلاة هى تحبسه، والملائكة يصلون على أحدكم ما دام في مجلسه الذى صلى فيه، ما لم يحدث فيه‏"‏ (‏متفق عليه، وهذا لفظ مسلم‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra  a dit : Le Messager de Dieu  a dit : "La prière de l'homme en groupe dépasse en valeur sa prière dans son marché ou dans sa maison de vingt trois à trente degrés, et ce parce que lorsque l'un d'eux fait ses ablutions en respectant les règles, puis s'en va à la mosquée ne visant que la prière, n'y étant poussé que par la prière, il ne fait point un seul pas sans qu'on l'élève d'un degrés et qu'on le soulage d'un péché jusqu'à ce qu'il entre à la mosquée. Une fois dans la mosquée, il est considéré en état de prière tant que c'est la prière qui l'y retient. » [Texte de Muslim, rapporté par Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي العباس عبد الله بن عباس بن عبد المطلب رضي الله عنهما، عن رسول الله، صلى الله عليه وسلم، فيما يروى عن ربه، تبارك وتعالى قال‏:‏ ‏"‏إن الله كتب الحسنات والسيئات ثم بين ذلك‏:‏ فمن همّ بحسنة فلم يعملها كتبها الله تبارك وتعالى عنده حسنة كاملة، وإن هم بها فعملها كتبها الله عشر حسنات إلى سبعمائه ضعف إلى أضعاف كثيرة، وإن هم بسيئة فلم يعملها كتبها الله عنده حسنة كاملة، وإن همّ بها فعملها كتبها الله سيئة واحدة ‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Abdullah Ibn 'Abbas , Le Messager de Dieu   a dit parmi ce qu'il a raconté sur son Seigneur glorifié et exalté : « Quiconque a l'intention d'accomplir une bonne action et ne la fait pas se la verra comptée comme une bonne action à part entière. S'il l'accomplit après avoir eu l'intention de la faire, Dieu multipliera cette bonne action en la comptant de dix à sept cents fois plus ou encore davantage. Quiconque pense à commettre un péché puis s'en abstient, Dieu lui comptera une bonne action à part entière. S'il la commet après y avoir songé, Dieu la lui inscrira comme étant une seule mauvaise action. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه قال‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ ‏"‏والله إني لأستغفر الله وأتوب إليه في اليوم أكثر من سبعين مرة ‏"‏ (‏رواه البخاري‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra  a dit : J'ai entendu le Messager de Dieu  dire : « Par Dieu  ! Je me repens sûrement chaque jour plus de soixante dix fois » [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن الأغر بن يسار المزنى رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ ‏"‏ياأيها الناس توبوا إلى الله واستغفروه فإنى أتوب في اليوم مائه مرة‏"‏ (‏رواه مسلم‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Al Aghar Ibn Yasâr Al Mouzanî a dit : Le Messager de Dieu  à dit : « O gens ! Revenez à Dieu et implorez de Lui votre absolution ; je me repens moi-même cent fois par jour » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي حمزة أنس بن مالك الأنصارى خادم رسول الله صلى الله عليه وسلم، رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏:‏ ‏"‏لله أفرح بتوبة عبده من أحدكم سقط على بعيره وقد أضله في أرض فلاة ‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Mûssa Al Ash'arî, le prophète   a dit : « Dieu exalté tend Sa Main la nuit pour accepter le repentir du pécheur du jour et le jour pour accepter le repentir du pécheur de la nuit ; et ce jusqu'à ce que le soleil se lève de l'Occident (le Jour de la Résurrection) » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي موسى عبد الله بن قيس الأشعرى رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏إن الله تعالى يبسط يده بالليل ليتوب مسيء النهار، ويبسط يده بالنهار ليتوب مسيء الليل حتى تطلع الشمس من مغربها‏"‏ (‏رواه مسلم‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Mûssa Al Ash'arî, le prophète   a dit : « Dieu exalté tend Sa Main la nuit pour accepter le repentir du pécheur du jour et le jour pour accepter le repentir du pécheur de la nuit ; et ce jusqu'à ce que le soleil se lève de l'Occident (le Jour de la Résurrection) » [Muslim]
    </hadith>
</hadiths>
