<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<hadiths>
    <hadith lang="ar">
        عن أمير المؤمنين أبي حفص عمر بن الخطاب‏ رضي الله عنه، قال‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ ‏"‏إنما الأعمال بالنيات، وإنما لكل امرىء ما نوى فمن كانت هجرته إلى الله ورسوله فهجرته إلى الله ورسوله، ومن كانت هجرته لدنيا يصيبها، أو امرأة ينكحها فهجرته إلى ما هاجر إليه‏"‏ (‏متفق على صحته‏.‏ رواه إماما المحدثين‏:‏ أبو الحسين مسلم بن الحجاج بن مسلم القشيرى النيسابورى رضي الله عنهما في صحيحهما اللذين هما أصح الكتب المصنفة‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Le calife ‘Omar (RA) a dit : J’ai entendu le Messager de Dieu (que la prière d'Allah et son salut soient sur lui) dire :
        « Les actions ne valent que par les intentions et chacun n’a pour lui que ce qu’il a eu réellement l’intention de faire. Celui qui
        s’est exilé par amour pour Dieu et de son messager, son exile est pour Dieu et son messager. Celui qui s’est exilé pour
        parvenir à des biens de ce bas monde ou pour épouser une femme, son exile est pour la raison qui l’y a poussé.» [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أم المؤمنين أم عبد الله عائشة رضي الله عنها قالت‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏:‏ ‏"‏يغزو جيش الكعبة فإذا كانوا ببيداء من الأرض يخسف بأولهم وآخرهم‏"‏‏.‏ قالت‏:‏ قلت‏:‏ يارسول الله، كيف يخسف بأولهم وآخرهم وفيهم أسواقهم ومن ليس منهم‏!‏‏؟‏ قال‏:‏ ‏"‏يخسف بأولهم وآخرهم، ثم يبعثون على نياتهم‏"‏ (‏متفق عليه‏.‏ هذا لفظ البخاري‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        La mère des croyante, ‘Aisha (RA) a dit : le Messager de Dieu (que la prière d'Allah et son salut soient sur lui) a dit
        Une armée se mettra en marche ( à la fin des temps ) pour détruire la Kaaba. Quand elle sera dans une zone désertique, la terre les engloutira tous, du premier jusqu’au
        dernier. Elle ajouta « J’ai dit : O Messager de Dieu ! Comment seront-ils engloutis du premier au dernier alors qu’il y aura
        parmi eux leurs subordonnés (qui sont astreints à les suivre) ainsi que des étrangers à eux ? » Il dit « Ils seront engloutis du
        premier au dernier puis ressusciteront chacun selon sa propre intention » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت قال النبي صلى الله عليه وسلم‏:‏ ‏"‏لا هجرة بعد الفتح، ولكن جهاد ونية، وإذا استنفرتم فانفروا‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Aicha  a rapporté ce Hadith : « Il n'y a plus d'émigration après la conquête (de La Mecque) ; cependant, la lutte et l'intention subsistent. Donc, quand on vous appelle au combat, répondez-y. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي عبد الله جابر بن عبد الله الأنصارى رضي الله عنهما قال‏:‏ كنا مع النبي صلى الله عليه وسلم في غزاةٍ فقال‏:‏ ‏"‏إن بالمدينة لرجالاً ماسرتم مسيراً، ولا قطعتم وادياً إلا كانوا معكم حبسهم المرض‏"‏ وفى رواية‏:‏ ‏"‏إلا شاركوكم في الأجر‏"‏ (‏رواه مسلم‏).‏
        (‏ورواه البخاري‏)‏‏‏ عن أنس رضي الله عنه قال‏:‏ رجعنا من غزوة تبوك مع النبي صلى الله عليه وسلم فقال‏:‏ ‏"إن أقواماً خلفنا بالمدينة ما سلكنا شعباً ولا وادياً إلا وهم معنا، حبسهم العذر‏"‏‏.‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Jaber Ibn 'Abdullah Al Ansari  a dit : « Nous étions avec le Prophète  à l'expédition de Tabouk lorsqu'il dit « Il y a certainement à Médine des hommes qui, dans toute marche que vous faites et dans toute la vallée que vous traversez, sont avec vous : ce sont ceux qui y ont été retenus par la maladie » [Muslim]
        Dans une autre version : « Ils partagent avec vous le salaire de vos œuvres (Mouslim et Boukhâri à partir de Anas  qui a dit : « Nous étions avec le Prophète  , de retour de l'expédition de Tabouk, quand il dit « Des gens derrière nous à Médine, il n'est pas un sentier de montagne ou de vallée qu'on parcourt sans qu'ils n'y soient avec nous. »
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي يزيد معن بن يزيد بن الأخنس رضي الله عنهم، وهو وأبوه وجده صحابيون، قال‏:‏ كان أبي يزيد أخرج دنانير يتصدق بها فوضعها عند رجل في المسجد فجئت فأخذتها فأتيته بها، فقال‏:‏ والله ما إياك أردت، فخاصمته إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال‏:‏ ‏"لك ما نويت يا يزيد، ولك ما أخذت يامعن‏"‏ (‏رواه البخاري‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Yazid Ma'n Ibn yazid Al Akhnas , tous les trois Compagnons du Prophète , a dit : « Mon père Yazid avait sorti quelque dinars pour en faire aumône. Il les plaça chez un homme de la mosquée. Je vins alors les prendre et je suis allé avec les dinars vers mon père. » Il dit : « Par Dieu, ce n'est pas à toi que je les destinais. » Je me plaignais auprès du Messager de Dieu  qui dit : « Toi, Yazid, tu as eu le salaire de ce que tu avais l'intention de faire, et toi, Ma'n, tu n'as pris que ce qui te recevait de plein droit. » [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة عبد الرحمن بن صخر رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏
        ‏"‏إن الله لا ينظر إلى أجسامكم ، ولا إلى صوركم، ولكن ينظر إلى قلوبكم وأعمالكم‏"‏ (‏رواه مسلم‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra  a dit : Le Messager de Dieu  a dit : « Dieu exalté ne regarde ni vos corps ni vos apparences, mais Il regarde vos cœurs et vos actions. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي موسى عبد الله بن قيس الأشعرى رضي الله عنه قال‏:‏ سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الرجل يقاتل شجاعة، ويقاتل حميةً، ويقاتل رياء، أى ذلك في سبيل الله‏؟‏ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ ‏"‏ من قاتل لتكون كلمة الله هى العليا فهو في سبيل الله‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Musa Al Ash'ari  a dit : « On demanda au Messager de Dieu  lequel de ces trois combattants combat sur le chemin de Dieu :
        l'homme qui combat par bravoure, l'homme qui combat par esprit partisan, l'homme qui combat par pure ostentation, Le Messager de Dieu  a dit : « Celui qui combat pour que la parole de Dieu soit la plus haute, c'est ce combat qui est sur la voie de Dieu. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي بكرة نفيع بن الحارث الثقفى رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏إذ التقى المسلمان بسيفيهما فالقاتل والمقتول في النار‏"‏ قلت يارسول الله، هذا القاتل فما بال المقتول‏؟‏ قال‏:‏ ‏"‏إنه كان حريصاً على قتل صاحبه‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Bakra Nufay  a dit : Le Messager de Dieu   a dit : « Quand deux Musulmans croisent le fer, le tueur et le tué iront tous deux en Enfer. » Je dis : « O Messager de Dieu ! Nous sommes d'accord pour le tueur, mais comment le tué peut-t-il aller aussi en Enfer ? » Il dit : « Il aurait tout fait pour tuer son compagnon. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏:‏ ‏"‏صلاة الرجل في جماعة تزيد على صلاته في سوقه وبيته بضعاً وعشرين درجه وذلك أن أحدهم إذا توضأ فأحسن الوضوء ثم أتى المسجد لا يريد إلا الصلاة، لا ينهزه إلا الصلاة، لم يخط خطوة إلا رفع له بها درجة، وحط عنه بها خطيئة حتى يدخل المسجد، فإذا دخل المسجد كان في الصلاة ما كانت الصلاة هى تحبسه، والملائكة يصلون على أحدكم ما دام في مجلسه الذى صلى فيه، ما لم يحدث فيه‏"‏ (‏متفق عليه، وهذا لفظ مسلم‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra  a dit : Le Messager de Dieu  a dit : "La prière de l'homme en groupe dépasse en valeur sa prière dans son marché ou dans sa maison de vingt trois à trente degrés, et ce parce que lorsque l'un d'eux fait ses ablutions en respectant les règles, puis s'en va à la mosquée ne visant que la prière, n'y étant poussé que par la prière, il ne fait point un seul pas sans qu'on l'élève d'un degrés et qu'on le soulage d'un péché jusqu'à ce qu'il entre à la mosquée. Une fois dans la mosquée, il est considéré en état de prière tant que c'est la prière qui l'y retient. » [Texte de Muslim, rapporté par Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي العباس عبد الله بن عباس بن عبد المطلب رضي الله عنهما، عن رسول الله، صلى الله عليه وسلم، فيما يروى عن ربه، تبارك وتعالى قال‏:‏ ‏"‏إن الله كتب الحسنات والسيئات ثم بين ذلك‏:‏ فمن همّ بحسنة فلم يعملها كتبها الله تبارك وتعالى عنده حسنة كاملة، وإن هم بها فعملها كتبها الله عشر حسنات إلى سبعمائه ضعف إلى أضعاف كثيرة، وإن هم بسيئة فلم يعملها كتبها الله عنده حسنة كاملة، وإن همّ بها فعملها كتبها الله سيئة واحدة ‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Abdullah Ibn 'Abbas , Le Messager de Dieu   a dit parmi ce qu'il a raconté sur son Seigneur glorifié et exalté : « Quiconque a l'intention d'accomplir une bonne action et ne la fait pas se la verra comptée comme une bonne action à part entière. S'il l'accomplit après avoir eu l'intention de la faire, Dieu multipliera cette bonne action en la comptant de dix à sept cents fois plus ou encore davantage. Quiconque pense à commettre un péché puis s'en abstient, Dieu lui comptera une bonne action à part entière. S'il la commet après y avoir songé, Dieu la lui inscrira comme étant une seule mauvaise action. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه قال‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ ‏"‏والله إني لأستغفر الله وأتوب إليه في اليوم أكثر من سبعين مرة ‏"‏ (‏رواه البخاري‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra  a dit : J'ai entendu le Messager de Dieu  dire : « Par Dieu  ! Je me repens sûrement chaque jour plus de soixante dix fois » [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن الأغر بن يسار المزنى رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ ‏"‏ياأيها الناس توبوا إلى الله واستغفروه فإنى أتوب في اليوم مائه مرة‏"‏ (‏رواه مسلم‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Al Aghar Ibn Yasâr Al Mouzanî a dit : Le Messager de Dieu  à dit : « O gens ! Revenez à Dieu et implorez de Lui votre absolution ; je me repens moi-même cent fois par jour » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي حمزة أنس بن مالك الأنصارى خادم رسول الله صلى الله عليه وسلم، رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏:‏ ‏"‏لله أفرح بتوبة عبده من أحدكم سقط على بعيره وقد أضله في أرض فلاة ‏"‏ (‏متفق عليه‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Mûssa Al Ash'arî, le prophète   a dit : « Dieu exalté tend Sa Main la nuit pour accepter le repentir du pécheur du jour et le jour pour accepter le repentir du pécheur de la nuit ; et ce jusqu'à ce que le soleil se lève de l'Occident (le Jour de la Résurrection) » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي موسى عبد الله بن قيس الأشعرى رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏إن الله تعالى يبسط يده بالليل ليتوب مسيء النهار، ويبسط يده بالنهار ليتوب مسيء الليل حتى تطلع الشمس من مغربها‏"‏ (‏رواه مسلم‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Mûssa Al Ash'arî, le prophète   a dit : « Dieu exalté tend Sa Main la nuit pour accepter le repentir du pécheur du jour et le jour pour accepter le repentir du pécheur de la nuit ; et ce jusqu'à ce que le soleil se lève de l'Occident (le Jour de la Résurrection) » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar" number="600">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏ما بعث الله نبياً إلا رعى الغنم” فقال أصحابه‏:‏ أنت‏؟‏ قال‏:‏ كنت أرعاها على قراريط لأهل مكة”‏.‏ ‏(رواه البخاري‏‏‏)‏‏.‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Prophète a dit : « Il n'est pas un prophète que Dieu a envoyé qui n'ait été berger. » Ses Compagnons demandèrent : « Même toi ? » - « Oui, d'ailleurs je gardais un troupeau pour des Mecquois en échange de quelques pièces de monnaie, répondit le Prophète ». [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن عياض بن حمار رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “إن الله أوحى إلي أن تواضعوا حتى لا يفخر أحد على أحد، ولا يبغي أحد على أحد” ‏(رواه مسلم‏‏‏)‏‏.
        ‏ 	</hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Iyad Ibn Himar , le Prophète a dit : « Dieu m'a inspiré de vous commander la modestie afin qu'aucun d'entre vous ne se glorifie ni ne commette d'injustice envers l'autre. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “ما نقصت صدقة من مال، و ما زادالله عبداً بعفو إلا عزاً، وما تواضع أحد لله إلا رفعه الله” ‏(رواه مسلم‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Prophète a dit : « L'aumône que l'on fait ne diminue en rien les biens dont on dispose. Dieu n'ajoute au serviteur indulgent que considération. Nul ne s'humilie pour Dieu sans que Dieu ne l'élève. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أنس رضي الله عنه أنه مر على صبيان فسلم عليهم وقال‏:‏ كان النبي صلى الله عليه وسلم يفعله‏.‏ ‏ (متفق عليه‏‏‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        On rapporte que Anas passa un jour devant des enfants. Il les salua en disant : « Ainsi faisait le Prophète ». [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنه قال‏:‏ إن كانت الأمة من إماء المدينة لتأخذ بيد النبي صلى الله عليه وسلم، فتنطلق به حيث شاءت‏.‏ ‏(‏‏رواه البخاري‏‏‏)‏‏.‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Anas rapporte : « Il arrivait que n'importe quelle petite fille de Médine prenne la main du Prophète et l'emmène où elle voulait. » [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن الأسود بن يزيد قال‏:‏ سئلت عائشة رضي الله عنها‏:‏ ما كان النبي صلى الله عليه وسلم يصنع فى بيته‏؟‏ قالت‏:‏ كان يكون فى مهنة أهله ءيعنى‏:‏ خدمة أهلهء فإذا حضرت الصلاة، خرج إلى الصلاة” ‏‏‏(‏رواه البخاري)‏‏.‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Al Aswad Ibn Yazid rapporte : « On demanda à Aisha : « Que faisait le Prophète chez lui ? » Elle répondit : « Il était au service de sa famille, et lorsque l'appel à la prière retentissait, il s'y rendait. » [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي رفاعة تميم بن أسيد رضي الله عنه قال‏:‏ انتهيت إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو يخطب، فقلت‏:‏ يا رسول الله رجل غريب جاء يسأل عن دينه لا يدرى ما دينه‏؟‏ فأقبل علي رسول الله صلى الله عليه وسلم، وترك خطبته حتى انتهى إلى فأتى بكرسي، فقعد عليه وجعل يعلمني مما علمه الله ثم أتى خطبته فأتم آخرها”‏.‏ (‏رواه مسلم‏)‏‏.‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Tamim Ibn Ousayd rapporte : « J'arrivai auprès du Prophète alors qu'il prononçait un sermon et je lui dis : « O Prophète de Dieu, un étranger est venu t'interroger au sujet de sa religion, car il n'en connait rien. » Le Prophète se tourna vers moi, délaissant son sermon et vint me rejoindre. On lui apporta un siège sur lequel il s'assit et il se mit à m'enseigner de ce que Dieu lui avait enseigné. Puis il reprit son sermon et le termina. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أنس رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان إذا أكل طعاماً لعق أصابعه الثلاث قال‏:‏ وقال‏:‏ “إذا سقطت لقمة أحدكم، فليمط عنها الأذى، وليأكلها، ولا يدعها للشيطان” وأمر أن تسلت القصعة قال‏:‏ فإنكم لا تدرون فى أى طعامكم البركة”(‏رواه مسلم‏).
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Anas rapporte : « Lorsque le Prophète mangeait, il se léchait les trois doigts [avec lesquels il mangeait] une fois le repas terminé. Il dit : « Quand une bouchée de l'un d'entre vous tombe au sol, qu'il la nettoie et la mange sans la laisser au diable. » Il ordonnait d'essuyer le plat et disait : « Vous ne savez pas dans quelle partie du repas se trouve la bénédiction. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “ما بعث الله نبياً إلا رعى الغنم” قال أصحابه‏:‏ وأنت‏؟‏ فقال‏:‏ نعم كنت أرعاها على قراريط لأهل مكة” ‏(‏رواه البخاري‏).‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Prophète a dit : « Il n'est pas un prophète que Dieu a envoyé qui n'ait été berger. » Ses Compagnons demandèrent : « Même toi ? » - « Oui, d'ailleurs je gardais un troupeau pour des Mecquois en échange de quelques pièces de monnaie, répondit le Prophète ». [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ لو دعيت إلى كراع أو ذراع لأجبت ولو أهدى إلى ذراع أو كراع لقبلت”‏.(‏‏‏رواه البخاري‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon lui encore, le Prophète a dit : « Que l'on m'invite à manger un pied ou une épaule de mouton, j'accepterai l'invitation, et si on me les offrait, j'accepterais également. » [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن سلمه بن الأكوع رضي الله عنه أن رجلاً أكل عند رسول الله صلى الله عليه وسلم بشماله، فقال‏:‏ “كل بيمينك” قال‏:‏ لا أستطيع‏!‏ قال‏:‏ “لا اتسطعت” ما منعه إلا الكبر‏.‏ قال‏:‏ فما رفعه إلى فيه”‏.‏ ‏(‏‏‏رواه مسلم‏)‏‏‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Salama Ibn Al Akwa' rapporte : Un homme mangea de sa main gauche chez le Prophète qui lui dit : « Mange de ta main droite. » - « Je ne peux pas, répondit l'homme. » Le Prophète s'exclama alors : « Puisses-tu ne plus le pouvoir ! » Seul son orgueil l'avait empêché d'obéir et il ne put jamais plus porter sa main jusqu'à sa bouche. [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن حارثة بن وهب رضي الله عنه قال‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ ألا أخبركم بأهل النار‏؟‏‏:‏ كل عتل جواظ مستكبر.(‏متفق عليه‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Haritha Ibn Wahb rapporte : « J'ai entendu le Prophète dire : « Voulez-vous que je vous indique qui sont les gens du Paradis ? Ce sont les êtres faibles et méprisés qui, s'ils venaient à faire un serment en comptant sur Dieu pour le réaliser, se verraient exaucés. Vous dirais-je qui sont les gens de l'Enfer ? Ce sont les êtres grossiers, avides de richesses, avares et orgueilleux. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبى هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “لا ينظر الله يوم القيامة إلى من جر إزاره بطراً” ‏(‏‏‏متفق عليه‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Prophète a dit : « Le jour de la Résurrection, Dieu ne regardera pas celui qui laisse traîner son vêtement par arrogance. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “ثلاثة لا يكلمهم الله يوم القيامة، ولايزكيهم، ولا ينظر إليهم ، ولهم عذاب أليم‏:‏ شيخ زان وملك كذاب، وعائل مستكبر” ‏(‏رواه مسلم‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon lui encore, le Messager de Dieu a dit : « Le jour de la Resurrection, il y a trois personnes auxquelles Dieu ne parlera pas, qu'Il ne purifiera pas, qu'Il ne regardera même pas et qui subiront un châtiment douloureux : un vieillard fornicateur, un gouvernant menteur et un pauvre plein d'arrogance. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “قال الله عز وجل‏:‏ العز إزاري والكبرياء ردائي، فمن ينازعني في واحد منهما فقد عذبته” ‏(‏رواه مسلم‏)‏‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Encore selon lui, le Prophète a dit : « La Puissance est Mon vêtement, l'orgueil est Ma parure. Je châtierai quiconque Me disputera l'un d'eux. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏‏"‏بينما رجل يمشى في حلة تعجبه نفسه، مرجل رأسه، يختال في مشيته، إذ خسف الله به، فهو يتجلجل في الأرض إلى يوم القيامة” ‏(‏‏‏متفق عليه‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Toujours selon lui, le Prophète a dit : « Un homme vêtu d'un beau manteau et bien peigné se pavanait tant dans sa démarche que Dieu le fit engloutir, ne cessant depuis de l'enfoncer dans la terre jusqu'au jour de la Résurrection. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن سلمه بن الأكوع رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “لا يزال الرجل يذهب بنفسه حتى يكتب في الجبارين، فيصيبه ما أصابهم” (‏‏رواه الترمذي وقال‏:‏ حديث حسن) ‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Salama Ibn Al Akwa' , le Prophète a dit : « L'homme ne cesse de s'enorgueillir jusqu'à ce qu'il soit inscrit au même rang que les tyrans. Il subira alors le même châtiment qu'eux. » (Tirmidhi)
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أنس رضي الله عنه قال‏:‏ كان رسول الله صلى الله عليه وسلم أحسن الناس خلقاً ‏‏‏(‏متفق عليه‏‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Anas rapporte : « Le Prophète était la personne qui possédait le meilleur caractère. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنه قال‏:‏ ما مسست ديباجاً ولاحريراً ألين من كف رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولا شممت رائحة قط أطيب من رائحة رسول الله صلى الله عليه وسلم ولقد خدمت رسول الله صلى الله عليه وسلم عشر سنين، فما قال لي قط ‏:‏أف، ولا قال لشئ فعلته‏:‏ لم فعلته‏؟‏ ولا لشئ لم أفعله‏:‏ ألا فعلت كذا‏؟ ‏(‏متفق عليه)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Anas rapporte : « Je n'ai jamais touché de brocart ni de soie plus doux au toucher que la paume du Prophète . Je n'ai senti d'odeur plus suave que celle du Prophète . Pendant les dix années durant lesquelles je l'ai servi, jamais il ne m'a dit : « Fi ! » ni ne m'a réprimandé pour telle chose que j'avais faite en me disant : « Pourquoi as-tu fait cela ? » ou bien blâmé pour telle autre chose que je n'avais pas faite en disant : « Tu aurais dû faire cela ! » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن الصعب بن جثامة رضي الله عنه قال‏:‏ أهديت رسول الله صلى الله عليه وسلم حماراً وحشياً فرده علي، فلما رأى ما في وجهي قال‏:‏ “إنا لم نرده عليك إلا لأنا حرم” ‏(‏‏متفق عليه‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Sa'b Ibn Jathama rapporte : « J'offris au Prophète un âne sauvage qu'il me rendit. Lorsqu'il décela sur mon visage la déception (que causa ce refus) il me dit : « Nous te l'avons rendu uniquement parce que nous sommes en etat de sacralisation. » (période durant le pèlerinage) [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن النواس بن سمعان رضي الله عنه قال‏:‏ سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم عن البر والإثم فقال‏:‏ “البر حسن الخلق، والإثم‏:‏ ما حاك في نفسك وكرهت أن يطلع عليه الناس” ‏(‏رواه مسلم‏‏‏)‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Nawas Ibn Sam'an , le Prophète a dit : « Le bien réside dans le bon caractère, le péché est ce qui trouble intérieurement et qu'on n'aimerait pas dévoiler aux autres. » [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عبد الله بن عمرو بن العاص رضي الله عنهما قال‏:‏ لم يكن رسول الله صلى الله عليه وسلم فاحشاً ولا متفحشاً‏.‏ وكان يقول‏:‏ “إن من خياركم أحسنكم أخلاقاً” (‏متفق عليه)‏‏.‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abdullah Ibn 'Amr Ibn Al-'As rapporte : Le Prophète n'était pas grossier et ne tenait pas non plus de propos inconvenants. Il disait : « Les meilleurs d'entre vous sont ceux qui jouissent du meilleur caractère. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبى الدرداء رضي الله عنه‏:‏ أن النبى صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “ما من شئ أثقل في ميزان المؤمن يوم القيامة من حسن الخلق، وإن الله يبغض الفاحش البذي” ‏‏‏(‏رواه الترمذي وقال‏:‏ حديث حسن صحيح‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Darda’ , le Prophète a dit : « Le jour de la Résurrection, rien n'est plus lourd sur la balance du serviteur croyant que le bon caractère. Dieu déteste tout être vulgaire aux propos inconvenants. » (Tirmidhi)
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبى هريرة رضي الله عنه قال‏:‏ سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن أكثر ما يدخل الناس الجنة‏؟‏ قال‏:‏ “تقوى الله وحسن الخلق” وسئل عن أكثر ما يدخل الناس النار، قال‏:‏ “الفم والفرج”‏.(‏‏رواه الترمذي وقال‏:‏ حديث حسن صحيح‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra rapporte : Le Prophète fut interrogé sur la raison qui fait entrer le plus souvent les gens au Paradis. Il répondit : « La crainte de Dieu et le bon caractère. » Il fut également interrogé sur la raison qui fait entrer le plus souvent les gens en Enfer. Il répondit: « La langue (litt. la bouche) et le sexe. » (Tirmidhi)
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنه قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “أكمل المؤمنين إيماناً أحسنهم خلقاً وخياركم خياركم لنسائهم”‏.‏ ‏‏‏(‏رواه الترمذي وقال‏:‏ حديث حسن صحيح‏)‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon lui encore, le Messager de Dieu a dit : « Les croyants qui ont la foi la plus parfaite sont ceux qui jouissent du meilleur caractère, et les meilleurs d'entre vous sont les meilleurs envers leurs épouses. » (Tirmidhi)
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عائشة رضي الله عنها، قالت‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ “ إن المؤمن ليدرك بحسن خلقه درجة الصائم القائم” (‏رواه أبو داود)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Aisha rapporte : « J'ai entendu le Messager de Dieu dire : « Le croyant atteint, grâce à son bon comportement, le degré de celui qui jeûne la journée et passe ses nuits à veiller pieusement. » (Abou Dawud)
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبى أمامه الباهلى رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “أنا زعيم ببيت في ربض الجنة لمن ترك المراء، وإن كان محقاً، وببيت في وسط الجنة لمن ترك الكذب، وإن كان مازحاً، وببيت في أعلى الجنة لمن حسن خلقه” ‏(‏‏حديث صحيح رواه أبو داود بإسناد صحيح)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Oumama al-Bahili , le Messager de Dieu a dit : « Je garantis une demeure dans l'enceinte du Paradis à quiconque délaisse la polémique, même s'il est dans son droit. Je garantis une demeure en plein centre du Paradis à quiconque renonce au mensonge, même en plaisantant. Je garantis une demeure dans les plus hauts lieux du Paradis à quiconque use d'un noble caractère. » (Abou Dawud)
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن ابن عباس رضي الله عنهما قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لأشج عبد القيس‏:‏ “إن فيك خصلتين يحبهما الله‏:‏ الحلم والأناة”‏.‏ ‏(‏رواه مسلم‏)‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Ibn 'Abbas , le Prophète a dit une fois à Ashaj 'Abd al-Qays : Tu possèdes deux qualités aimées de Dieu : « La mansuétude et la patience. » [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “ إن الله رفيق يحب الرفق في الأمر كله” ‏‏(‏متفق عليه‏)‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Aisha , le Prophète a dit : « Dieu est doux et Il aime la douceur en toute chose ». [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عنها أن النبى صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏ إن الله رفيق يحب الرفق، ويعطى على الرفق ما لا يعطى على العنف ومالا يعطى على ما سواه‏"‏ ‏‏(‏رواه مسلم‏)‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon elle encore, le Prophète a dit : « Dieu est doux et Il aime la douceur. Il donne pour la douceur ce qu'il ne donne pas pour la violence ni pour aucune autre qualité ». [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عنها أن النبى صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “إن الرفق لا يكون في شئ إلا زانه، ولا ينزع من شئ إلا شانه” ‏(‏رواه مسلم‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Toujours selon elle, le Prophète a dit : « Lorsqu'une chose est ornée de douceur, elle l'embellit, et lorsqu'elle en est privée, elle l'enlaidit. » [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبى هريرة رضي الله عنه قال‏:‏ بال أعرابى في المسجد فقام الناس إليه ليقعوا فيه، فقال النبى صلى الله عليه وسلم‏:‏ “دعوة وأريقوا على بوله سجلاً من ماء، أو ذنوباً من ماء، فإنما بعثتم ميسرين ولم تبعثوا معسرين” (‏رواه البخارى‏)‏.‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra rapporte : Un bédouin urina une fois dans la mosquée. Les gens se levèrent en vue de le réprimander lorsque le Prophète les interpella en ces termes : « Laissez-le et versez sur son urine un seau d'eau. Vous n'avez été envoyés que pour faciliter (les choses) et non pour les rendre difficiles. » [Bukhari]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        (عن أنس رضي الله عنه عن النبى صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “يسروا ولا تعسروا وبشروا ولا تنفروا ‏‏‏(‏متفق عليه‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Anas , le Prophète a dit : « Facilitez et ne rendez pas la tâche pénible, annoncez la bonne nouvelle et ne faites pas fuir les gens. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن جرير بن عبد الله رضي الله عنه قال‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ “من يحرم الرفق يحرم الخير كله” ‏(‏رواه مسلم‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Jarir Ibn 'Abdullah rapporte qu'il a entendu le Messager de Dieu dire : « Celui qui est privé de douceur est privé de tout bien. » [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبى هريرة رضي الله عنه أن رجلاً قال للنبى صلى الله عليه وسلم‏:‏ أوصنى قال‏:‏ “لا تغضب” فردد مراراً، قال‏:‏ “لا تغضب”‏. (‏رواه البخارى‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra rapporte : Un homme demanda au Prophète : « Fais-moi une recommandation ! » - « Ne te mets pas en colère, lui répondit-il. » L'homme réitéra sa demande plusieurs fois, et le Prophète de lui répondre à chaque fois : « Ne te mets pas en colère ! » [Bukhari]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبى يعلى شداد بن أوس رضي الله عنه، عن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “إن الله كتب الإحسان على كل شئ، فإذا قتلتم فأحسنوا القتلة وإذا ذبحتم فأحسنوا الذبحة، وليحد أحدكم شفرته وليرح ذبيحته”(‏رواه مسلم‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Shaddad Ibn Aws , le Messager de Dieu a dit : « Dieu prescrit al-ihsan en toute chose. Ainsi, si vous tuez, tuez convenablement et si vous égorgez, faites-le avec soin : que l'on aiguise la lame et qu'on épargne à la bête de souffrir. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت‏:‏ ما خير رسول الله صلى الله عليه وسلم بين أمرين قط إلا أخذ أيسرهما، ما لم يكن إثماً، فإن كان إثماً، كان أبعد الناس منه، وما انتقم رسول الله صلى الله عليه وسلم لنفسه في شئ قط، إلا أن تنتهك حرمة الله، فينتقم لله تعالى‏.(‏متفق عليه‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Aisha rapporte : « Chaque fois que le Prophète était face à une alternative, il choisissait toujours la solution la plus simple, tant qu'elle ne constituait pas un péché. Mais si c'était un péché, il en était le plus éloigne des hommes. Le Prophète ne s'est jamais vengé pour lui-même, sauf si les interdits divins étaient bafoués. Dans ce dernier cas, il se vengeait pour Dieu le Très-Haut. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن ابن مسعود رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “ألا أخبركم بمن يحرم على النار ءأو بمن تحرم عليه النار‏؟‏ء تحرم على كل قريب هين لين سهل”‏.‏ ‏(رواه الترمذي وقال‏:‏ حديث حسن‏)‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Ibn Mas'ud , le Messager de Dieu a dit : « Vous dirais-je qui sera préservé du Feu ? Sera préservé du Feu tout homme aimable, humble, doux et de tempérament facile. » (Tirmidhi)
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنها قالت‏:‏ ما ضرب رسول الله صلى الله عليه وسلم شيئاً قط بيده، ولا امرأة ولا خادماً، إلا أن يجاهد في سبيل الله، وما نيل منه شئ قط فينتقم من صاحبه، إلا أن ينتهك شئ من محارم الله تعالى، فينتقم لله تعالى‏.‏ ‏‏‏(‏رواه مسلم‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        'Aisha rapporte : « Jamais le Prophète n'a frappé de sa main quiconque, que ce soit une femme ou un esclave, sauf lorsqu'il combattait au service de Dieu. Il ne s'est jamais vengé non plus d'un tort qu'on lui a causé, sauf lorsque des interdits divins étaient bafoués ; dans ce cas, il se vengeait pour Dieu. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أنس رضي الله عنه قال‏:‏ كنت أمشى مع رسول الله صلى الله عليه وسلم، وعليه برد نجرانى غليظ الحاشية، فأدركه أعرابى، فجبذه بردائه جبذة شديدة، فنظرت إلى صفحة عاتق النبى صلى الله عليه وسلم، وقد أثرت بها حاشية البرد من شدة فضحك، ثم قال‏:‏ يا محمد مر لى من مال الله الذى عندك، فالتفت إليه فضحك ثم أمر له بعطاء‏.(‏متفق عليه‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Anas rapporte : « Je marchais en compagnie du Prophète qui était vêtu d'un manteau épais de Najran. Un bédouin le rattrapa, le saisit si brutalement par le manteau qu'en regardant l'épaule du Prophète , j'y vis une égratignure. Puis il s'adressa au Prophète ainsi : « O Muhammad, ordonne que l'on me verse des biens que Dieu t'a confiés ! » Le Prophète se tourna vers lui, se mit à rire puis ordonna qu'on lui donne de l'argent. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن ابن مسعود رضي الله عنه قال‏:‏ كأنى أنظر إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم يحكى نبياً من الأنبياء، صلوات الله وسلامه عليهم، ضربه قومه فأدموه وهو يمسح الدم عن وجهه، ويقول‏:‏ “اللهم اغفر لقومى فإنهم لا يعملون”(‏متفق عليه‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Ibn Mas'ud rapporte : « Je revois encore le Prophète racontant l'histoire d'un prophète qui avait été battu par son peuple jusqu'à le faire saigner ; il essuyait son visage tout en disant : « Mon Dieu, pardonne à mon peuple car il ne sait pas ! » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبى هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ليس الشديد بالصرعة، إنما الشديد الذى يملك نفسه عند الغضب (‏متفق عليه‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Messager de Dieu a dit : « L'homme fort n'est pas celui qui excelle en matière de lutte, mais c'est celui qui se maîtrise sous l'emprise de la colère. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبى هريرة رضي الله عنه أن رجلاً قال‏:‏ يا رسول الله إن لى قرابة أصلهم ويقطعونى، وأحسن إليهم ويسيئون إلى، وأحلم عنهم ويجهلون على‏!‏ فقال‏:‏ “لئن كنت كما قلت فكأنما تسفهم المل ولا يزال معك من الله تعالى ظهير عليهم ما دمت على ذلك”(‏رواه مسلم‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Hourayra rapporte qu'un homme demanda au Prophète : « O Envoyé de Dieu ! J'ai des membres de ma famille envers lesquels je respecte les liens de parenté mais qui, eux, ne les observent pas. Je me montre bienveillant envers eux alors qu'eux me causent du tort. Je fais preuve de patience à leur égard mais ils m'ignorent totalement. » Le Prophète lui répondit : « Si tu es véritablement comme tu le dis, c'est comme si tu leur versais de la braise, et Dieu ne cessera de te soutenir tant que tu agiras ainsi. » [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبى مسعود عقبة بن عمرو البدرى رضي الله عنه قال‏:‏ جاء رجل إلى النبى صلى الله عليه وسلم، فقال‏:‏ إنى لأتأخر عن صلاة الصبح من أجل فلان مما يطيل بنا‏!‏ فما رأيت النبى صلى الله عليه وسلم غضب في موعظة قط أشد مما غضب يومئذ، فقال‏:‏ “يا أيها الناس‏:‏ إن منكم منفرين، فأيكم أم الناس فليوجز، فإن من ورائه الكبير والصغير وذا الحاجة” ‏(‏متفق عليه‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Oqba Ibn 'Amr Al Badri rapporte : Un homme est venu voir le Prophete et lui dit : « Je manque la prière du matin (Subh) en groupe car untel (qui dirige la prière) fait une prière trop longue pour nous. » Je n'ai jamais vu le Prophète se mettre autant en colère lors d'un sermon que ce jour-là.. Il dit : « O hommes, il y a parmi vous des personnes qui font fuir les gens. Quiconque dirige la prière se doit de la raccourcir, car Il y a derrière lui des vieillards, des jeunes et d'autres qui ont des occupations. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت‏:‏ قدم رسول الله صلى الله عليه وسلم من سفر وقد سترت سهوة لى بقرام فيه تماثيل، فلما رآه رسول الله صلى الله عليه وسلم هتكه وتلون وجهه وقال‏:‏ “يا عائشة‏:‏ أشد الناس عذابا عند الله يوم القيامة الذين يضاهون بخلق الله”‏‏(‏متفق عليه‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Aisha rapporte : De retour d'un voyage, le Prophète découvrit [chez moi] un coussin que j'avais recouvert d'un tissu fin orné d'images. Quand Il le vit, le Prophète pâlit et le déchira puis me dit : « O 'Aisha, le jour de la Résurrection, ceux qui subiront le châtiment le plus rude sont ceux qui veulent imiter la création de Dieu ! » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول في بيتى هذا‏:‏ “اللهم من ولى من أمر أمتى شيئاً فشق عليهم، فاشقق عليه ومن ولى من أمر أمتى شيئاً، فرفق بهم، فارفق به”(‏رواه مسلم‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Aisha , le Prophète a dit alors qu'il était chez elle : « Mon Dieu, sois Implacable envers celui à qui on a confié une partie de l'intérêt de ma communauté et qui s'est montré implacable à son egard ; et sois Compatissant envers celui à qui l'on a confié une partie de l'intérêt de la communauté et qui a su demeurer, compatissant envers elle ! » [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عائذ بن عمرو رضي الله عنه أنه دخل على عبيد الله بن زياد، فقال له‏:‏ أى بنى، إنى سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ “إن شر الرعاء الحطمة” فإياك أن تكون منهم‏.‏‏(‏متفق عليه‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        A'idh Ibn 'Amr entra un jour chez 'Oubaydullah Ibn Ziyad et lui dit : Mon fils, j'ai entendu l'Envoyé de Dieu dire : « Le pire des gouvernants est celui qui se montre brutal. Garde-toi d'être parmi eux. » [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عبد الله بن عمرو بن العاص رضي الله عنهما قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ ‏"‏إن المقسطين عند الله على منابر من نور‏:‏ الذين يعدلون في حمكهم وأهليهم وما ولوا‏"‏‏(‏رواه مسلم ‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Abdullah Ibn 'Amr Ibn Al 'As , le Messager de Dieu a dit : « Ceux qui font montre d'équité seront, auprès de Dieu, sur des chaires de lumière : ce sont ceux qui se montrent justes dans leurs jugements, avec leur famille et avec ceux qui sont sous leur commandement. » [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عياض بن حمار رضي الله عنه قال‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ “أهل الجنة ثلاثة‏:‏ ذو سلطان مقسط موفق، ورجل رحيم رفيق القلب لكل ذي قربى ومسلم، وعفيف متعفف ذو عيال”‏.‏(‏رواه مسلم‏)‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Iyad Ibn Himar , le Prophète a dit : « Les gens du Paradis se classent en trois catégories : un homme de pouvoir juste et agréé de Dieu, un homme clément et sensible à l'égard de tout proche et de tout musulman, un homme qui s'abstient de mendier et s'attache à cela, malgré une famille à charge. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن ابن عمر رضي الله عنهما عن النبى صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “على المرء المسلم السمع والطاعة فيما أحب وكره، إلا أن يؤمر بمعصية، فإذا أمر بمعصية فلا سمع ولا طاعة”‏‏(‏متفق عليه‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Ibn 'Omar , le Prophète a dit : « Le musulman se doit d'écouter et d'obéir - que cela lui plaise ou non - tant qu'on ne lui ordonne pas de désobéir [à Dieu]. Lorsqu'on lui ordonne de désobéir, nulle écoute et nulle obéissance ». [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عنه قال‏:‏ كنا إذا بايعنا رسول الله صلى الله عليه وسلم على السمع والطاعة يقول لنا‏:‏ “فيما استطعتم”‏‏‏(‏متفق عليه‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Ibn 'Omar , le Prophète a dit : « Lorsque nous faisions un pacte d'obéissance et de soumission au Prophète, il ajoutait : « [Obéissez] selon vos possibilités. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنه قال‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول “من خلع يداً من طاعة لقي الله يوم القيامة ولا حجة له، ومن مات وليس في عنقه بيعة مات ميتة جاهلية” ‏‏(‏رواه مسلم‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Ibn 'Omar , le Prophète a dit : « Celui qui se révolte contre l'autorité rencontrera Dieu le jour de la Résurrection sans aucun argument favorable. Celui qui meurt en n'ayant pas passé de pacte meurt comme on mourait au temps de l'ignorance. » [Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أنس رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم “اسمعوا وأطيعوا، وإن استعمل عليكم عبد حبشي، كأن رأسه زبيبة”(‏رواه البخارى‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Anas , le Messager de Dieu a dit : « Ecoutez et obéissez, même si le commandement est confié à un esclave abyssin, aussi noir qu'un raisin sec. » [Bukhari]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبى هريرة رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم “عليك السمع والطاعة في عسرك ويسرك ومنشطك، ومكرهك وأثرة عليك”(‏رواه مسلم‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Messager de Dieu a dit : « Attache-toi à l'obéissance et à l'écoute dans l'aisance comme dans la difficulté, dans ce qui te plait comme dans ce qui te déplait, et même si c'est à ton propre détriment. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن ابن عباس رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “من كره من أميره شيئاً فليصبر، فإنه من خرج من السلطان شبراً مات ميتة جاهلية”‏‏(‏متفق عليه‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Ibn 'Abbas , le Messager de Dieu a dit : « Que celui qui réprouve certains comportements de son souverain fasse preuve de patience, car celui qui désobeit au gouvernant ne serait-ce que d'un empan, mourra comme on mourait au temps de l'ignorance. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبى بكرة رضي الله عنه قال‏:‏ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول‏:‏ “من أهان السلطان أهانه الله”‏‏(‏رواه الترمذي)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Bakra , le Messager de Dieu a dit : « Quiconque méprise le gouvernant est méprisé de Dieu. » (Tirmidhi)
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبى سعيد عبد الرحمن بن سمرة رضي الله عنه ، قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ‏"‏يا عبد الرحمن بن سمرة‏:‏ لا تسأل الإمارة، فإنك إن أعطيتها عن غير مسألة أعنت عليها، وإن أعطيتها عن مسألةٍ وكلت إليها، وإذا حلفت على يمين ، فرأيت غيرها خيراً منها، فأت الذى هو خير ، وكفر عن يمينك”‏‏(‏متفق عليه‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Abd ar-Rahman Ibn Samoura , le Messager de Dieu lui a dit : « O 'Abd ar-Rahman ibn Samura, ne réclame pas le commandement, car si tu l'obtiens sans l'avoir réclamé, tu seras soutenu. Par contre, si tu l'obtiens après l'avoir réclamé, il t'en incombera la charge sans aucun secours. Si, après avoir fait un serment, tu t'aperçois que la solution est autre, choisis donc ce qui s'avère être meilleur et paie une expiation (kaffara) en contrepartie de ton serment. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبى ذر رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “ يا أبا ذر إني أراك ضعيفاً، وإنى أحبُّ لك ما أحب لنفسي، لا تأمرن على اثنين ولا تولين مال يتيم”‏‏(‏رواه مسلم‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Dharr , le Messager de Dieu lui a dit : « O Abu Dharr, je constate en toi une certaine faiblesse et j'aime pour toi ce que j'aime pour moi-même. Ne dirige jamais, ne serait-ce que deux personnes, et ne gère point les biens d'un orphelin. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عنه قال‏:‏ قلت يا رسول الله ألا تستعملني‏؟‏ فضرب بيده على منكبي ثم قال‏:‏ “يا أبا ذر إنك ضعيف، وإنها أمانة، وإنها يوم القيامة خزي وندامة، إلا من أخذها بحقها، وأدى الذى عليه فيها” ‏‏‏(‏رواه مسلم‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Dharr rapporte : Je demandai au Prophète : « O Prophète de Dieu, emploie-moi [pour la direction d'une province]. » Le Prophète me tapota l'épaule de sa main et me répondit : « Abu Dharr, tu es faible et cette fonction est un dépôt qui, le jour de la Résurrection, suscitera humiliations et regrets, sauf pour celui qui en sera digne et qui assumera pleinement sa tâche. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبى هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “إنكم ستحرصون على الإمارة، وستكون ندامة يوم القيامة”(‏رواه البخارى‏)‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Messager de Dieu a dit : « Vous aspirerez au commandement alors qu'il sera une source de regrets Ie jour de la Resurrection. » [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي سعيد وأبي هريرة رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال ‏:‏ “ما بعث الله من نبي، ولا استخلف من خليفة إلا كانت له بطانتان بطانة تأمره بالمعروف وتحضه عليه، وبطانة تأمره بالشر وتحضه عليه، والمعصوم من عصم الله”‏‏(‏رواه البخارى‏)‏‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Sa'id et Abou Hourayra , le Messager de Dieu a dit : « Il n'est pas de prophète ou de successeur que Dieu a envoyé sans qu'il soit accompagné de deux groupes de conseillers : le premier lui ordonne et le pousse au bien, le second lui ordonne de commettre ce qui est condamnable et l'y incite. Celui qui sera préservé est celui que Dieu aura préservé. » [Bukhari]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “إذا أراد الله بالأمير خيراً، جعل له وزير صدق، إن نسي ذكره، وإن ذكر أعانه، وإذا أراد به غير ذلك جعل له وزير سوء، إن نسي لم يذكره، وإذ ذكر لم يعنه”(‏رواه أبو داود بإسناد جيد على شرط مسلم‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Aisha , le Messager de Dieu a dit : « Lorsque Dieu veut le bien d'un gouvernant, Il l'accompagne d'un ministre probe qui lui rappelle [ses devoirs] lorsqu'il les oublie et qui l'aide lorsqu'il s'en souvient. Mais si Dieu en décide autrement pour lui, Il l'accompagne d'un ministre malhonnête qui ne lui rappelle pas [ses devoirs] lorsqu'il les oublie et qui ne l'aide pas s'il s'en souvient. » (Abou Dawud)
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبى موسى الأشعري رضي الله عنه قال‏:‏ دخلت على النبى صلى الله عليه وسلم أنا ورجلان من بني عمي، فقال أحدهما‏:‏ يا رسول الله أمرنا على بعض ما ولاك الله، عز وجل، وقال الآخر مثل ذلك، فقال‏:‏ “إنا والله لا نولى هذا العمل أحدا سأله، أو أحدا حرص عليه”‏‏(‏متفق عليه‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Musa Al Ash'ari rapporte : J'entrai chez le Prophète en compagnie de deux de mes cousins lorsque l'un d'eux demanda : « O Prophète de Dieu, accorde-moi la direction d'une province que Dieu a mis sous ton commandement. » L'autre fit la même requête. Le Prophète répondit : « Par Dieu, nous ne confions pas ces postes à quiconque les réclame ni à celui qui les convoite. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن ابن عمر رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه وسلم مر على رجل من الأنصار وهو يعظ أخاه في الحياء، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏”دعه فإن الحياء من الإيمان” (‏متفق عليه‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Ibn 'Omar rapporte : Le Prophète passa devant un ansar qui exhortait son frère contre la pudeur [poussée à excès]. Le Prophète déclara alors : « Laisse-le car la pudeur fait partie de la foi. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عمران بن حصين، رضي الله عنهما، قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ “ الحياء لا يأتى إلا بخير”(‏متفق عليه‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Imran Ibn Housayn , le Messager de Dieu a dit : La pudeur est un bien absolu. [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبى هريرة رضي الله عنه، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ “الإيمان بضع وسبعون، أو بضع وستون شعبة، فأفضلها قول لا إله إلا الله، وأدناها إماطة الأذى عن الطريق، والحياء شعبة من الإيمان”‏‏(‏متفق عليه‏)‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Messager de Dieu a dit : « La foi comporte un peu plus de soixante ou soixante-dix branches. La plus élevée est de prononcer : « Il n'est de dieu que Dieu. » La moindre est d'ôter du chemin un obstacle qui peut nuire. La pudeur fait partie intégrante de la foi. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه، قال‏:‏ كان رسول الله صلى الله عليه وسلم أشد حياء من العذراء في خدرها، فإذا رأى شيئياً يكرهه عرفناه في وجهه‏.(‏متفق عليه‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abou Sa'id Al Khoudri rapporte : « Le Prophète était plus pudique que la vierge le soir de sa nuit de noces (litt. dans son gynécée - khidr). Lorsqu'il voyait quelque chose qu'il réprouvait, on pouvait le lire sur son visage. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن أبى سعيد الخدرى رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ ‏"‏إن من شر الناس عند الله منزلة يوم القيامة الرجل يفضي إلى المرأة وتفضي إليه ثم ينشر سرها‏"‏ ‏‏‏(‏رواه مسلم‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Sa'id Al Khoudri , le Messager de Dieu a dit : « Le jour de la Résurrection, l'une des pires situations au regard de Dieu sera celle de l'homme qui, après avoir eu des rapports intimes avec une femme, les aura dévoilés. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه ، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏آية المنافق ثلاث‏:‏ إذا حدث كذب، وإذا وعد أخلف، وإذا اؤتمن خان‏"‏‏‏(‏متفق عليه‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Prophète a dit: « Les signes qui distinguent l'hypocrite sont au nombre de trois : lorsqu'il relate, il ment ; lorsqu'il promet, il ne tient pas sa promesse ; lorsqu'on lui confie un dépôt, il le trahit. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن عبد الله بن عمرو بن العاص رضي الله عنهما، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏أربع من كن فيه كان منافقا خالصاً‏.‏ ومن كانت فيه خصلة منهن كانت فيه خصلة من النفاق حتى يدعها ‏:‏ إذا اؤتمن خان ، وإذا حدث كذب، وإذا عاهد غدر، وإذا خاصم فجر‏"‏‏(‏متفق عليه‏)‏‏‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Abdullah Ibn 'Amr Ibn Al 'As , le Messager de Dieu a dit : « Celui qui réunit ces quatre attitudes est considéré comme étant un véritable hypocrite, mais celui qui n'adhère qu'à une seule a en lui un signe de l'hypocrisie jusqu'à ce qu'il s'en débarrasse : lorsqu'on lui confie quelque chose, il trahit ; lorsqu'il fait un récit, il ment ; lorsqu'il passe un pacte, il ne le respecte pas et s'il se dispute, il dévie [de la vérité]. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن عبد الله بن عمرو بن العاص رضي الله عنهما قال‏:‏ قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم‏:‏ يا عبد الله ، لا تكن مثل فلان، كان يقوم الليل فترك قيام الليل ‏!‏‏ ‏‏(‏متفق عليه‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Abdullah Ibn 'Amr Ibn 'As , le Messager de Dieu lui a dit : « O 'Abdullah, ne sois pas comme untel qui passait ses nuits à veiller (pieusement) puis qui a abandonné cette pratique. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن عدي بن حاتم رضي الله عنه قال‏:‏ قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏"‏اتقوا النار ولو بشق تمرة فمن لم يجد فبكلمة طيبة‏"‏ ‏‏(‏متفق عليه‏)
    </hadith>  
    <hadith lang="fr">
        Selon 'Adi Ibn Hatim , le Prophète a dit : « Préservez-vous du Feu, ne serait-ce qu'en faisant l'aumône d'une demi-datte ou, pour celui qui n'en a point, en prononçant une parole bienveillante. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي هريرة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال‏:‏ ‏"‏والكلمة الطيبة صدقة‏"‏ (‏متفق عليه‏)‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Hourayra , le Prophète a dit : « La parole gentille est déjà une aumône. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أبي ذر رضي الله عنه قال‏:‏ قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم ‏:‏ ‏"‏لا تحقرن من المعروف شيئاً، ولو أن تلقى أخاك بوجه طلق‏"‏ (‏رواه مسلم)‏‏ ‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Abou Dharr , le Prophète a dit : « Ne méprise aucune bonne action, ne serait-ce qu'en rencontrant ton Frère avec un visage souriant. » [Muslim]
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن أنس رضي الله عنه أن النبى صلى الله عليه وسلم كان إذا تكلم بكلمة أعادها ثلاثاً حتى تفهم عنه، وإذا أتى على قومٍ فسلم عليهم سلم عليهم ثلاثاً‏.‏ ‏‏‏(‏رواه البخاري‏)
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Anas rapporte : Lorsque le Prophète communiquait, il répétait ses paroles trois fois afin d'être bien compris, et lorsqu'il se rendait chez des gens, il les saluait trois fois. [Bukhari]
    </hadith>  
    <hadith lang="ar">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت‏:‏ كان كلام رسول الله صلى الله عليه وسلم كلاماً فصلاً يفهمه كل من يسمعه‏.‏ ‏‏‏(‏رواه أبو داود‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Aisha rapporte : « Les paroles du Prophète étaient claires et comprises de tous. » (Abu Dawud)
    </hadith>
    <hadith lang="ar">
        عن جرير بن عبد الله رضي الله عنه قال‏:‏ قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم في حجة الوداع‏:‏ ‏"‏استنصت الناس‏"‏ ثم قال‏:‏ لا ترجعوا بعدي كفاراً يضرب بعضكم رقاب بعض‏"‏ (‏متفق عليه‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Selon Jarir Ibn 'Abdullah , le Messager de Dieu a dit au cours du pèlerinage d'adieu : « Demande aux gens d'écouter attentivement. » Puis il dit : « Après ma mort, ne redevenez pas des infidèles qui se déchirent les uns les autres ». [Bukhari et Muslim]
    </hadith> 
    <hadith lang="ar">
        عن أبى وائل شقيق بن سلمة قال‏:‏ كان ابن مسعود رضي الله عنه يذكرنا في كل خميس، فقال له رجل‏:‏ يا أبا عبد الرحمن، لوددت أنك ذكرتنا كل يوم، فقال‏:‏ أما إنه يمنعني من ذلك أني أكره أن أملكم وإني أتخولكم بالموعظة، كما كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يتخولنا بها مخافة السآمة علينا‏.‏ (متفق عليه‏)‏‏
    </hadith>
    <hadith lang="fr">
        Abu Wa'il, le frère de Ibn Salama, rapporte : « Ibn Mas'ud nous faisait une exhortation une fois par semaine, le jeudi. Un homme lui demanda alors : « O Abu 'Abd ar-Rahman, je souhaiterais que ton exhortation soit quotidienne. » - « Ce qui m'en empêche, c'est que je crains que vous ne vous en lassiez. Je vous exhorte comme le Prophète avait l'habitude de le faire, de peur que la lassitude ne s'empare de nous, répondit Ibn Mas'ud. » [Bukhari et Muslim]
    </hadith>
</hadiths>
